\documentclass[12pt,a4paper]{iit-project-draft-report}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[acronym]{glossaries}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{hidelinks}

\makeglossaries

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Acrónimos
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newacronym{CA}{CA}{Corriente Alterna}
\newacronym{CC}{CC}{Corriente Continua}
\newacronym{OPF}{OPF}{flujo óptimo de potencia, o {\em Optimal Power Flow}}
\newacronym{SOC}{SOC}{cono de segundo orden, o {\em Second-Order Cone}}
\newacronym{SOCP}{SOCP}{programación cónica de segundo orden, o {\em Second-Order Cone Programming}}
\newacronym{SDP}{SDP}{programación semidefinida, o {\em Semidefinite Programming}}
\newacronym{HVDC}{HVDC}{transmisión en corriente continua de alta tensión, o {\em High Voltage Direct Current Transmission}}
\newacronym{VSC}{VSC}{convertidor fuente de tensión, o {\em Voltage Source Converter}}
\newacronym{GFL}{GFL}{seguidor de red, o {\em Grid-Following}}
\newacronym{FUBM}{FUBM}{modelo de rama universal flexible, o {\em Flexible Universal Branch Model}}
\newacronym{CFBM}{CFBM}{modelo convexo de rama flexible, o {\em Convex Flexible Branch Model}}
\newacronym{NTC}{NTC}{capacidad neta de transferencia, o {\em Net Transfer Capacity}}
\newacronym{TSO}{TSO}{operador del sistema de transmisión, o {\em Transmission System Operator}}
\newacronym{MATPOWER}{MATPOWER}{paquete de simulación de sistemas eléctricos en MATLAB}
\newacronym{VFlexP}{VFlexP}{herramienta interna del IIT para análisis de flujos de potencia en sistemas híbridos AC/DC}
\newacronym{ENTSOE}{ENTSO-E}{{\em European Network of Transmission System Operators for Electricity}}
\newacronym{REE}{REE}{Red Eléctrica de España}
\newacronym{RTE}{RTE}{{\em Réseau de Transport d'Électricité}, operador francés}
\newacronym{Terna}{Terna}{operador del sistema de transmisión italiano}

%%%%%%% COMANDOS PARA LA TABLA DE LA PORTADA
\newcommand{\projectname}{}
\newcommand{\project}[1]{\renewcommand{\projectname}{#1}}
\newcommand{\reviewernames}{}
\newcommand{\revisedby}[1]{\renewcommand{\reviewernames}{#1}}
\newcommand{\datedetailsname}{}
\newcommand{\datedetails}[1]{\renewcommand{\datedetailsname}{#1}}
\newcommand{\statename}{}
\newcommand{\state}[1]{\renewcommand{\statename}{#1}}
\newcommand{\referencenametable}{}
\newcommand{\referencetable}[1]{\renewcommand{\referencenametable}{#1}}
\newcommand{\ficheroname}{}
\newcommand{\fichero}[1]{\renewcommand{\ficheroname}{#1}}

\makeatletter

\project{CONECCMAR}
\title{Flujo óptimo de potencia mediante relajación convexa SOC para sistemas híbridos AC/DC. Aplicación al enlace HVDC España--Italia}
    \let\Title\@title
\author{Mohammad Rajabdorri}
    \let\Author\@author
\revisedby{}
\datedetails{21-05-2026}
    \let\Date\@date
\state{Borrador}
\referencetable{Sin ref. no.}
\fichero{SOCOPF\_doc.zip}

\makeatother

\begin{document}

\maketitle

\noindent \hrulefill

\tableofcontents\thispagestyle{fancy}

\noindent \hrulefill

\glsresetall

\newpage
\section{Introducción}

El proyecto CONECCMAR contempla, entre otras infraestructuras, un enlace
\gls{HVDC} submarino de \SI{2}{GW} entre España e Italia. El análisis
estacionario de este tipo de sistemas híbridos AC/DC requiere herramientas
de flujo de cargas y de flujo óptimo de potencia (\gls{OPF}) capaces de
representar correctamente el modelo de los convertidores \gls{VSC} y la
red de continua. La herramienta interna del IIT \gls{VFlexP}, construida
sobre {\sc Matpower}-\gls{FUBM} \citep{AlvarezBustos2021}, resuelve el
problema mediante un solver iterativo Newton--Raphson; sin embargo, al
tratarse de una formulación no convexa, no garantiza el óptimo global y
puede converger a soluciones locales o no converger.

Las relajaciones convexas del problema de \gls{OPF} han alcanzado un grado
de madurez notable en la última década
\citep{MolzahnHiskens2019,Low2014a,Low2014b}. Las dos familias principales
son la relajación \gls{SDP}, que es la más ajustada teóricamente pero la
más costosa de resolver, y la relajación \gls{SOCP} (con el modelo
``rotated SOC''), que es menos ajustada pero mucho más eficiente y
soportada por solvers comerciales como Gurobi. Trabajos recientes
\citep{KocukDeySun2016} han demostrado que, con refuerzos adecuados, la
relajación \gls{SOCP} puede ser tan ajustada como la \gls{SDP} en una
amplia variedad de casos. Para sistemas radiales se ha probado además que
ambas relajaciones son equivalentes.

El modelo convexo de rama flexible (\gls{CFBM}) propuesto por
\citet{HigueraGutierrez2025} extiende la relajación \gls{SOCP} clásica
para incorporar los convertidores \gls{VSC} en una formulación unificada
con la red de alterna. Cada convertidor se representa mediante una rama
de transformador no ideal entre el nodo de continua y un nodo virtual,
seguida de una rama-$\pi$ convencional entre el nodo virtual y el nodo
físico de alterna, junto con una fuente reactiva auxiliar acotada en el
nodo virtual. Esta descomposición permite mantener el problema entero
dentro de la formulación \gls{SOCP}.

El objetivo de este documento es presentar la implementación de un
\gls{OPF} basado en la relajación \gls{CFBM}-\gls{SOC} para el caso de
estudio del proyecto CONECCMAR, validarlo frente al flujo de cargas de
referencia que utiliza \gls{VFlexP}, y discutir su precisión y posibles
usos: bien como solver convexo independiente, bien como herramienta de
{\em warm-start} para los solvers iterativos no convexos existentes.

\section{Formulación del problema}
\label{sec:formulation}

Sea $\mathcal{B}$ el conjunto de nudos del sistema híbrido,
$\mathcal{L}_{AC}$ el conjunto de líneas de \gls{CA},
$\mathcal{L}_{DC}$ el de líneas de \gls{CC} y $\mathcal{C}$ el de
convertidores. Se introduce el cambio de variables clásico de la
relajación \gls{SOCP}: para cada nudo $i$,
$W_{ii} = |V_i|^2 \ge 0$; y para cada par $(i,j)$ conectado por una rama,
$W_{ij} = V_i V_j^{*}$, descompuesto en sus partes real e imaginaria,
$W^{re}_{ij}$ y $W^{im}_{ij}$.

\subsection{Restricciones básicas}

Las ecuaciones de balance de potencia activa y reactiva en cada nudo, los
límites de tensión y las restricciones térmicas de las ramas se escriben
linealmente en las variables $W$. La no linealidad procede únicamente del
acoplamiento entre $W_{ii}$, $W_{jj}$ y $W_{ij}$, que se sustituye por la
restricción de cono rotado
\begin{equation}
4 \left( (W^{re}_{ij})^2 + (W^{im}_{ij})^2 \right) +
\left( W_{ii} - W_{jj} \right)^2 \le \left( W_{ii} + W_{jj} \right)^2,
\label{eq:soc}
\end{equation}
que es la relajación cónica de la identidad $|V_i V_j^{*}|^2 = W_{ii} W_{jj}$. La
relajación es {\em ajustada} (tight) cuando \eqref{eq:soc} se satisface con
igualdad en el óptimo.

\subsection{Modelo CFBM del convertidor VSC}

Cada convertidor $k \in \mathcal{C}$ se representa, siguiendo
\citet{HigueraGutierrez2025}, mediante tres elementos:
\begin{enumerate}
  \item Una {\em rama de transformador no ideal} entre el nudo primario
  de continua $p$ y un nudo virtual $m$. En la formulación SOCP se
  impone $W^{im}_{pm}=0$, $W^{re}_{pm}\ge 0$ y la cota del tap
  $\tau_{min}^2 W_{mm} \le W_{pp} \le \tau_{max}^2 W_{mm}$.
  \item Una {\em rama-$\pi$ convencional} entre el nudo virtual $m$ y el
  nudo físico de alterna $a$, con parámetros $(r,x,b)$ del convertidor.
  \item Una {\em fuente reactiva auxiliar} $Q_z$ en el nudo virtual,
  acotada por
  \begin{equation}
  B_{eq}^{min} W_{mm} \le Q_z \le B_{eq}^{max} W_{mm}.
  \label{eq:qz}
  \end{equation}
\end{enumerate}
El paso de potencia se conserva: $P^{NI}_{p \to m} = -P^{NI}_{m \to p}$ y
$Q^{NI}_{p \to m} = 0$ (no se transmite reactiva por el lado de continua).
Las pérdidas por conmutación se modelan mediante un susceptancia $G_{sw}$
en el nudo primario.

\subsection{Convertidores en regulación de tensión}

En este estudio los convertidores se modelan como estaciones \gls{GFL}
que regulan la tensión del nudo de \gls{CA} a \SI{1}{pu}. Esto se impone
añadiendo la restricción $W_{aa} = 1$ para cada convertidor. La potencia
activa transmitida queda como variable libre del problema.

\subsection{Función objetivo}

Se utiliza un objetivo lineal proporcional al despacho activo de los
generadores:
\begin{equation}
\min \quad \sum_{g \in \mathcal{G}} c_{1,g} P_g,
\label{eq:obj}
\end{equation}
donde $c_{1,g}$ es el coste marginal de cada generador. La elección de
estos coeficientes se discute en la sección~\ref{sec:data}.

\section{Caso de estudio}
\label{sec:case}

El caso de estudio es el sistema de prueba de nueve nudos con dos
convertidores \gls{CC}/\gls{CA} descrito en detalle en el informe interno
{\em Parámetros del sistema de prueba} \citep{TomasMartin2026}. La
topología y los parámetros eléctricos completos (admitancias de línea,
relaciones de transformación, parámetros de los convertidores, etc.) se
toman directamente de dicho documento y no se reproducen aquí. El
sistema agrupa la generación y la carga de tres países (España, Francia
e Italia) en sendos buses equivalentes; el enlace \gls{HVDC} bipolo
España--Italia se modela como dos segmentos de línea de \gls{CC} con un
nudo intermedio entre los convertidores. La base del sistema utilizada
en el modelo \gls{CFBM}-\gls{SOC} es $S_b = \SI{2000}{MVA}$.

\section{Datos y supuestos}
\label{sec:data}

\subsection{Capacidad instalada de generación}

Para cada nudo-país se utiliza como $P_{max}$ una estimación de la
capacidad despachable instalada en 2024, según los informes anuales de
los respectivos \gls{TSO} (\gls{REE}, \gls{RTE} y \gls{Terna}). Los
valores se resumen en la Tabla~\ref{tab:gencap}. El límite reactivo se
fija en $\pm 30\,\%$ de $P_{max}$, una envolvente PQ típica para
generación agregada a nivel nacional.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Capacidad instalada utilizada como $P_{max}$ y envolvente reactiva.}
\label{tab:gencap}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
Nudo / país & $P_{max}$ [MW] & $Q_{max}$ [MVAr] & $Q_{min}$ [MVAr] \\
\midrule
1 -- España & 120\,000 & $+36\,000$ & $-36\,000$ \\
7 -- Francia & 150\,000 & $+45\,000$ & $-45\,000$ \\
9 -- Italia & 125\,000 & $+37\,500$ & $-37\,500$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Capacidades de interconexión}

Las capacidades térmicas de las interconexiones se toman de los valores
públicos de \gls{NTC} comerciales publicados por \gls{ENTSOE} (2024) y
de las especificaciones del proyecto CONECCMAR. Los valores se resumen
en la Tabla~\ref{tab:lines}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Capacidades térmicas de las interconexiones modelizadas.}
\label{tab:lines}
\begin{tabular}{lcl}
\toprule
Interconexión & Capacidad & Fuente \\
\midrule
España--Francia (línea 2--6, CA) & \SI{2.8}{GW} & INELFE HVDC + Pirineos CA, ENTSO-E 2024 \\
Francia--Italia (línea 6--8, CA) & \SI{4.35}{GW} & Albertville/Rondissone + Savoie-Piemonte HVDC \\
España--Italia (\gls{HVDC} 3--4--5) & \SI{2.0}{GW} & Especificación CONECCMAR \\
Estación convertidora & \SI{2.5}{GVA} & Sobredimensionada para soporte reactivo \\
Resto de líneas AC internas & \SI{200}{GVA} (placeholder) & No restrictivas \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

El límite térmico del cable \gls{HVDC} se ha fijado en $\SI{2.0}{GW}
+ \SI{50}{MW}$ de margen para absorber las pérdidas $I^2R$ del segmento
4--5, que asciende a unos \SI{30}{MW} a plena potencia.

\subsection{Costes marginales relativos}

Los coeficientes $c_{1,g}$ del objetivo se eligen proporcionalmente al
precio mayorista medio horario de la electricidad en cada país,
utilizando el conjunto de datos {\em European Wholesale Electricity
Price Data} para el periodo 2015--2026. Tomando la media de cada serie
y normalizando España a $1.0$ se obtienen los valores de la
Tabla~\ref{tab:cost}. Se utiliza la media a largo plazo en lugar de
valores recientes porque el presente estudio tiene carácter de
planificación, no de despacho en tiempo real.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Coste marginal relativo utilizado por generador.}
\label{tab:cost}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
Nudo / país & Precio medio [EUR/MWh] & $c_1$ (relativo) \\
\midrule
1 -- España & 70{,}23 & 1{,}00 \\
7 -- Francia & 76{,}67 & 1{,}10 \\
9 -- Italia & 99{,}26 & 1{,}40 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Implementación}
\label{sec:impl}

La implementación es íntegramente Python, sobre Gurobi 12 como solver
\gls{SOCP} y {\tt openpyxl} para la lectura/escritura del libro de Excel
que contiene los datos. El código se organiza en dos módulos:

\begin{itemize}
  \item {\tt case\_connectmar.py} — carga el caso desde el libro Excel
  ({\em Datos estáticos red/coneccmar\_2G.xlsx}), construye la
  topología \gls{CFBM} (incluyendo los nudos virtuales), aplica las
  conversiones de unidades y los sobrenombres de capacidad
  (Tablas~\ref{tab:gencap} y~\ref{tab:lines}), e invoca el solver.
  \item {\tt cfbm\_opf\_solver.py} — construye el modelo de Gurobi:
  variables $W$, $P$, $Q$, $P_g$, $Q_g$, $Q_z$; restricciones de
  balance, cono rotado~\eqref{eq:soc}, modelo no ideal de transformador,
  cotas~\eqref{eq:qz} y límites térmicos. Implementa también la
  recuperación de las tensiones complejas $V$ a partir de la matriz $W$
  mediante el Algoritmo~1 de \citet{HigueraGutierrez2025}.
\end{itemize}

Para garantizar una brecha de relajación numérica suficientemente
pequeña se utilizan tolerancias de Gurobi ajustadas:
{\tt BarConvTol = BarQCPConvTol = 10\textsuperscript{-9}},
{\tt FeasibilityTol = OptimalityTol = 10\textsuperscript{-7}},
{\tt NumericFocus = 2}.

\section{Resultados y validación}
\label{sec:results}

Los resultados del \gls{CFBM}-\gls{SOC} \gls{OPF} se contrastan frente
al solver de flujo de cargas AC/DC Newton--Raphson de
{\sc Matpower}-\gls{FUBM}, que es el motor numérico utilizado
internamente por \gls{VFlexP}. La comparación no es directamente
{\em apples-to-apples}: el motor de Newton--Raphson resuelve un flujo de
cargas con consignas fijas de despacho activo en los nudos PV (y la
holgura en el nudo {\em slack}), mientras que el \gls{OPF} convexo
optimiza el despacho dentro de los límites marcados, sujeto a la
función de coste \eqref{eq:obj}. No obstante, sirve como referencia
sólida de validez física.

\subsection{Despacho}

La Tabla~\ref{tab:dispatch} compara el despacho total por país. La
desviación en el agregado es del orden del $0{,}02\,\%$.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Despacho activo por país (MW).}
\label{tab:dispatch}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
País & Newton--Raphson (VFlexP) & CFBM--SOC & $\Delta$ \\
\midrule
España & 33\,766 & 33\,002 & $-2{,}3\,\%$ \\
Italia & 50\,000 & 49\,650 & $-0{,}7\,\%$ \\
Francia (slack) & 71\,325 & 72\,411 & $+1{,}5\,\%$ \\
\midrule
Total & 155\,091 & 155\,063 & $-0{,}02\,\%$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Tensiones y ángulos}

Las tensiones de los nudos físicos coinciden con la referencia dentro
de \SI{0.003}{pu} en todos los buses (Tabla~\ref{tab:voltages}). Los
nudos 2 y 8 quedan regulados a exactamente \SI{1.0}{pu} por la acción
de los convertidores. Los ángulos siguen el mismo patrón cualitativo
(España adelanta, Italia se retrasa respecto al {\em slack} francés);
las diferencias absolutas se deben principalmente a la libertad de
redespacho del \gls{OPF} frente a las consignas fijas del flujo de
cargas.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Tensiones y ángulos: comparación con la referencia Newton--Raphson.}
\label{tab:voltages}
\begin{tabular}{cclcccc}
\toprule
Bus & País & Función & NR $|V|$ & CFBM $|V|$ & NR $\angle$ & CFBM $\angle$ \\
\midrule
1 & España & Generador & 1{,}0170 & 1{,}01642 & $+28{,}78^\circ$ & $+21{,}74^\circ$ \\
2 & España & Carga (regulado) & 1{,}0000 & 1{,}00000 & $+27{,}85^\circ$ & $+20{,}83^\circ$ \\
3 & --- & DC España & 1{,}0151 & 1{,}01790 & --- & $0$ \\
4 & --- & DC intermedio & 1{,}0150 & 1{,}01780 & --- & $0$ \\
5 & --- & DC Italia & 1{,}0000 & 1{,}00270 & --- & $0$ \\
6 & Francia & Nudo de cruce & 0{,}9927 & 0{,}99258 & $-0{,}40^\circ$ & $-0{,}41^\circ$ \\
7 & Francia & Generador (slack) & 1{,}0000 & 1{,}00000 & $0$ & $0$ \\
8 & Italia & Carga (regulado) & 0{,}9996 & 1{,}00000 & $-35{,}14^\circ$ & $-38{,}95^\circ$ \\
9 & Italia & Generador & 1{,}0123 & 1{,}01263 & $-34{,}46^\circ$ & $-38{,}27^\circ$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Utilización de las interconexiones}

El enlace \gls{HVDC} España--Italia opera a su límite térmico
(saturación al \SI{100}{\percent}), pero como restricción de
desigualdad: el \gls{OPF} elige saturar el cable porque, dada la
estructura de costes relativos (Italia más caro que España y Francia),
maximizar el flujo por el enlace es la opción económicamente óptima.
La interconexión Francia--Italia (línea 6--8) opera al \SI{97}{\percent}
de su \gls{NTC}, y la España--Francia al \SI{87}{\percent}.

\subsection{Brecha de la relajación SOC}

En el óptimo, la brecha de cono $W_{ii} W_{jj} - |W_{ij}|^2$ es como
máximo $1{,}5 \times 10^{-7}$ en las parejas físicas, lo que es
indistinguible del ruido numérico del solver. La relajación es por
tanto {\em ajustada} en este caso: no existe margen entre la solución
SOCP y una solución factible de rango 1 sobre la red física. Las
parejas asociadas a los transformadores no ideales del modelo
\gls{CFBM} exhiben una brecha de magnitud unitaria, pero ello forma
parte del diseño del modelo \citep{HigueraGutierrez2025} y no
representa pérdida de tightness: en esas parejas $W_{ij}$ no se
utiliza, y el paso de potencia se encauza a través de variables
auxiliares $P$, $Q$ específicas.

\subsection{Validación física: recuperación de $V$ a partir de $W$}

Aplicando el Algoritmo~1 de \citet{HigueraGutierrez2025} para
reconstruir las tensiones complejas a partir de la matriz $W$
solucionada, los módulos recuperados coinciden con $\sqrt{W_{ii}}$ con
cinco decimales en todos los nudos físicos. Esto confirma que la
solución \gls{SOCP} es físicamente realizable y de rango 1 sobre la red.

\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusions}

La relajación \gls{CFBM}-\gls{SOC} aplicada al caso CONECCMAR
\begin{enumerate}
  \item resuelve a optimalidad en una sola pasada con Gurobi y es
  numéricamente ajustada (brecha máxima $\sim 10^{-7}$);
  \item reproduce el despacho del flujo de cargas Newton--Raphson de
  {\sc Matpower}-\gls{FUBM} dentro del $0{,}02\,\%$ en el agregado y
  las tensiones dentro de $0{,}003$\,pu;
  \item bajo el escenario de costes considerado, satura el enlace
  \gls{HVDC} España--Italia por motivos económicos, no por
  restricciones impuestas a priori;
  \item produce una solución de la que se pueden recuperar tensiones
  complejas con sentido físico, lo que la habilita como punto inicial
  ({\em warm start}) para los solvers iterativos no convexos del
  flujo de cargas o del \gls{OPF} no lineal.
\end{enumerate}

\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{BibSOCOPF}

\end{document}
